■ 概要
PowerShell で公開鍵方式暗号/復号をします

■ 特徴
・良いところ
	復号用のパスワードを送る必要がありません(公開鍵を一度だけ交換)

	指定した受信者以外が復号することはできないので誤送信リスクが大幅低減できます

	復号時に電子署名確認するので、なりすましと改ざんが検出ができます

	Windows 標準機能だけを使っているので、.exe のインストールや実行する必要がありません

	スクリプトなので、どんな処理をしているか全て確認できます

	PowerSehll なので、オプションやファイル名は TAB 補完で簡単に指定できます

	GUI が無いので Server Core 上でも実行可能です

・ 残念なところ
	Windows 以外で使用できません

	GUI が無いので PC ビギナーさん向けではないかも

	暗号化ファイルが元のファイルより大きくなります
	(圧縮機能持っていないので、事前に zip 等で圧縮するのがおすすめ)

■ 機能
・暗号化
	ファイルを暗号化します
	送信者を証明と改ざん防止をするために電子署名をします

・復号化と電子署名確認
	暗号化ファイルを復号化します
	電子署名で暗号化ファイルの正当性を確認します

・鍵ペア作成
	暗号化/復号化で使用する公開鍵と秘密鍵を作成します

・キーコンテナバックアップ
	秘密鍵を保管しているキーコンテナをファイルにバックアップします(パスワード暗号化)

・キーコンテナリストア
	キーコンテナをリストアします

・キーコンテナ削除
	キーコンテナを削除します

・動作環境確認
	スクリプトが実行できる環境かを確認します

■ 必要環境
Windows 8 以降
PowerShell 3.0 以降をインストールした Windows 7 SP1
(Windows Vista も PowerShell 3.0 以降をインストールすれば動くはずですが、動作確認していません)

(Windows 7 - 10 で動作確認)

Windows 7 に最新(2016/06/09時点)の .NET Framework と PowerShell をインストールするのでしたら、以下からダウンロードしてインストールしてください

Microsoft .NET Framework 4.6.1 (オフライン インストーラー)
https://www.microsoft.com/ja-jp/download/details.aspx?id=49982

Download Windows Management Framework 5.0(PowerShell 5.0)
https://www.microsoft.com/en-us/download/details.aspx?id=50395

■ インストール方法
適当なフォルダーに .ps1 をすべてコピーします

■ アンインストール方法
鍵ペアを作成したのなら、RemoveKey.ps1 を実行し、キーコンテナを削除します
(作成した秘密鍵を使用するのであれば、削除前にエクスポートしておきます)

作成した公開鍵を削除します
(デフォルト出力先 C:\Users\[ユーザー名]\Documents\PSCryptography\PublicKey)

スクリプト (*.ps) を削除します
(レジストリ等は使用していない)

■ PowerShell の使い方と TAB 補完
PowerShell プロンプトを開きます
PowerShell プロンプトを開くには、スタートメニューを開いた状態で power と入力すると、「Windows PowerShell」が表示されるので、これを選択します

PowerShell プロンプトを開いたら、タスクバーにピン止めしておくと良いでしょう

PowerShell は TAB 補完できるので、ファイル名やオプションの一部を入力して TAB を入力すると、残りが補完されるので入力が楽です

例えば、スクリプトを置いたフォルダをカレントにするには CD の後にフォルダ名の一部を入力して補完させカレントフォルダを変更できます(C:\PSCryptography に置いた場合)

	PS C:\> cd C:\ps[TAB]
	PS C:\> cd C:\PSCryptography[Enter]
	PS C:\PSCryptography>

スクリプトを実行する場合は、スクリプト名の一部とオプションの一部を入力すれば TAB 補完できます

	PS C:\PSCryptography> ps[TAB]
	PS C:\PSCryptography> .\PSCrypto.ps1 -m[TAB]
	PS C:\PSCryptography> .\PSCrypto.ps1 -Mode c[TAB]
	PS C:\PSCryptography> .\PSCrypto.ps1 -Mode CreateKey[Enter]


	PS C:\PSCryptography> ps[TAB]
	PS C:\PSCryptography> .\PSCrypto.ps1 -m[TAB]
	PS C:\PSCryptography> .\PSCrypto.ps1 -Mode d[TAB]
	PS C:\PSCryptography> .\PSCrypto.ps1 -Mode Decrypto -p[TAB]
	PS C:\PSCryptography> .\PSCrypto.ps1 -Mode Decrypto -PublicKeys m[TAB]
	PS C:\PSCryptography> .\PSCrypto.ps1 -Mode Decrypto -PublicKeys .\MURA_Publickey.xml -p[TAB]
	PS C:\PSCryptography> .\PSCrypto.ps1 -Mode Decrypto -PublicKeys .\MURA_Publickey.xml -Path c:\d[TAB]
	PS C:\PSCryptography> .\PSCrypto.ps1 -Mode Decrypto -PublicKeys .\MURA_Publickey.xml -Path C:\Data\s[TAB]
	PS C:\PSCryptography> .\PSCrypto.ps1 -Mode Decrypto -PublicKeys .\MURA_Publickey.xml -Path C:\Data\SecretData.zip[Enter]


こんな感じで、TAB で次々とオプション指定できます

どんなオプションが使えるのかは、- を入れて TAB 補完すると使用可能なオプションが次々と表示されます全て表示し終わると最初に戻ります

	PS C:\PSCryptography> .\PSCrypto.ps1 -[TAB]
	PS C:\PSCryptography> .\PSCrypto.ps1 -Mode
	PS C:\PSCryptography> .\PSCrypto.ps1 -PublicKeys
	PS C:\PSCryptography> .\PSCrypto.ps1 -Path
	PS C:\PSCryptography> .\PSCrypto.ps1 -Outfile
	PS C:\PSCryptography> .\PSCrypto.ps1 -Mode

ファイル名入力のもう一つの方法は、エクスプローラーを開き目的のファイルをシフトキーを押しながらマウス右クリックすると表示される「パスのコピー(A)」です

PowerShell プロンプトでマウス右クリックするとペーストできます

■ スクリプトを使う前に
・ スクリプト実行許可
	.ps1 の実行を許可するため、管理権限で PowerShell プロンプトを開き、以下コマンドを入力(一度だけで OK)

	管理権限で PowerShell プロンプトを開くには、タスクバーにピン止めした PowerShell のアイコンを右クリックして「管理者として実行する」を選択しますUAC を「はい」と答えます

		Set-ExecutionPolicy RemoteSigned -Force

	TAB補完を使う場合は以下のように補完します

		set-ex[TAB]
		Set-ExecutionPolicy r[TAB]
		Set-ExecutionPolicy RemoteSigned -f[TAB]
		Set-ExecutionPolicy RemoteSigned -Force[Enter]


■ スクリプトの使い方
・鍵ペア作成(-Mode CreateKey)
	自分の公開鍵と、秘密鍵のセットを作成します

		.\PSCrypto.ps1 -Mode CreateKey

	公開鍵が出力されたフォルダーがファイルエクスプローラーで開かれます
	秘密鍵は PC 内部(キーコンテナ)に保存されますので、ファイルとしては出力されません

	任意のファイル名で出力したい場合は、-Outfile オプションでフルパスを指定します

	出力された公開鍵はデータ交換する相手に送ります(公開して構わないものなので、そのままメール添付等で送って問題ありません)
	相手にも鍵ペアを作成してもらい、相手の公開鍵を入手します

	ちなみに、公開鍵はキーコンテナを削除しない限り同じ公開鍵が出力されます


・暗号化(-Mode Encrypto)
	受信者の公開鍵で暗号化します

		.\PSCrypto.ps1 -Mode Encrypto -PublicKeys 受信者の公開鍵 -Path 暗号化するファイル

	暗号化した元ファイルと同じフォルダーに暗号化ファイル(拡張子 .enc)が出力されます

	複数の受信者に送る場合は、受信者の公開鍵をカンマで区切って複数指定することができます

	任意のファイル名で出力したい場合は、-Outfile オプションでフルパスを指定します

	元ファイルよりサイズが大きくなるので(1.5-2.5倍くらい)、事前に zip 等で圧縮するのがおすすめです

・復号化と電子署名確認(-Mode Decrypto)
	受信者の秘密鍵で復号します

		.\PSCrypto.ps1 -Mode Decrypto -PublicKeys 送信者の公開鍵 -Path 暗号化ファイル

	送られてきた暗号化ファイルの電子署名を確認し、問題がなければ暗号化ファイルと同じフォルダーに復号化される

	-PublicKeys は省略可能ですが、電子署名確認をスキップするので、セキュリティレベルが下がります

	任意のファイル名で出力したい場合は、-Outfile オプションでフルパスを指定します


・キーコンテナバックアップ(-Mode Export)
	秘密鍵を格納したキーコンテナをエクスポート(バックアップ)します
		.\PSCrypto.ps1 -Mode Export

	エクスポートファイルが出力されたフォルダーがファイルエクスプローラーで開かれますので、大切に保管してください

	-Outfile オプションは使用できません

	パスワードが正しく設定されているか、-Mode Test するのがおすすめです


・キーコンテナエクスポートテスト(-Mode Test)
	エクスポートファイルがパスワードで復号できるかをテストします

		.\PSCrypto.ps1 -Mode Test

・キーコンテナリストア(-Mode Import)
	エクスポートファイルからキーコンテナをインポート(リストア)します

		.\PSCrypto.ps1 -Mode Import

	-Outfile オプションは使用できません

・キーコンテナ削除
	キーコンテナを削除します

		.\RemoveKey.ps1

	エクスポートせずに削除すると、同じ鍵ペアは二度と使用することはできなくなります

・動作環境確認
	スクリプトがエラーになる場合にスクリプト実行可能環境かを確認します

		.\TestEnviroment.ps1

■ 暗号/復号の練習


■ FAQ
・公開鍵方式ってなに?
	公開鍵と秘密鍵の鍵ペアを使用した暗号/復号の仕組みです
	公開鍵で暗号化したデーターは、秘密鍵でしか復号できません

	つまり、データーを受け取る人の公開鍵で暗号化すると、秘密鍵を持っている受取人以外が復号することができなくなります

	復号のためのパスワードを送る必要もありませんし、目的の相手以外が復号できないといった安全なデーター授受がてきます

・電子署名ってなに?
	送信者が送ったデーターであることを確認する仕組みです
	公開鍵方式のもう一つの特徴は、秘密鍵で暗号化したデーターは公開鍵でしか復号できない特徴があります

	これは、送信者が自分の秘密鍵でデーターを暗号化し、そのデーターを送信者の公開鍵で復号出来れば、データーを送信者が暗号化した証明になります

	つまり、この仕組みを使って間違いなく本人が送ったデーターであることを証明するのが電子署名です

	実際の処理は、データーをハッシュと呼ばれる処理で小さなサイズの値にして、この値を秘密鍵で暗号化して電子署名として使用します

・公開鍵のファイル名変更しても大丈夫?
	はい

	公開鍵は中身が大切なので、ファイル名を変更しても問題ありません
	わかりやすいファイル名にして運用するのが良いでしょう

・公開鍵が漏えいしても大丈夫なの?
	公開鍵はその名の通り公開されるものなので、漏えいしても問題ありません
	公開鍵から秘密鍵を推測することは数学的にできないようになっています

・秘密鍵が漏えいするとどうなるの?
	秘密鍵が漏えいすると、第三者が復号できる事になるので暗号運用が破たんします
	コンピューターに侵入されて、キーコンテナーが盗難された場合は秘密鍵が漏えいしたことになります

	万が一秘密鍵が漏えいした場合は、キーコンテナーを削除し、鍵ペアを再作成してください

	今まで使っていた公開鍵は使えなくなる(古い公開鍵で暗号化されると復号できない)ので、新しい公開鍵を再配布する必要があります

	秘密鍵を保管しているキーコンテナーのバックアップであるExportは、Exportデーターをパスワードで暗号化しています
	暗号化されているとはいえ秘密鍵を持っているのでExportファイルは安全なところに保管してください

・コードが見えちゃっているけど安全なの?
	暗号/復号/ハッシュなどのコアとなる処理は、.NET Framework(Windows のライブラリー)が担っており、コード(PowerShell)では処理していないので安全です

・暗号アルゴリズムを公開しているけど安全なの?
	使用しているアルゴリズムは、強力な暗号として認定されているアルゴリズムです
	この認定は、多くの暗号学者による暗号アルゴリズムが攻撃に耐えて、鍵を探り当てる以外の方法で復号出来なかった事実が前提条件になっています

	使用している暗号鍵の長さは 256 ビット(1.15x10の77乗)なので、毎秒1億の鍵を試すことができる性能を持ったコンピューターで総当たり解析をした場合に 5x10の67乗秒(1.6x10の60乗年)かかる計算になるので、現実的な復号は不可能なので安全です


・公開鍵方式にリスクは無いの?
	正しい公開鍵を持っている場合は安全ですが、攻撃者が違う公開鍵を渡すリスクは回避できません

	例えば、攻撃者 C が B さんのふりをして、C の公開鍵を A さんに渡した場合が問題になります
	A さんは B さんに送るつもりで C の公開鍵で暗号化してしまうので、攻撃者である C は自分の秘密鍵を使って B さん宛てのデーターを復号できます(B さんは復号できない)
	C は何らかの方法で A さん宛ての通信を傍受すればほしいデーターが手に入ります

	この攻撃が成功するケースは多くはないのですが、リスクが無いわけではありません

	リスクゼロではないのですが、パスワードを別メールとかで送るよりははるかに安全です(これを担保するのがこのシステムの目的)

	運用開始前に、お互いの暗号データーが復号できるかの確認をするのが良いでしょう

	このリスクは、公的 X.509 証明書を使えば回避できますが、仕組みと運用が厄介になるので実装しません

■ 使用している暗号アルゴリズム
・暗号/復号/ハッシュ
	RSA 公開鍵暗号
	AES 256
	SHA 256

・電子署名
	RSA 電子証明(SHA256)

■ 更新履歴
0.10 2016/06/01 プロトタイプ完成
0.20 2016/06/05 Beta 1
